{"title": "Hỏi đáp: Dinh dưỡng", "question": "Bé nhà em là bé gái, khi sinh được 3,6kg, dài 48cm, uống sữa ngoài là chủ yếu do mẹ không đủ sữa. Nay bé đã được 7 tháng và nặng 8kg, dài 70cm. Với cân nặng và chiều cao như vậy bé có phát triển tốt không ạ? Em cho bé ăn dặm từ 5 tháng. Đầu tiên là bột ngọt một tháng sau mới ăn bột mặn, giờ thì bé ăn cháo nấu nhừ không xay. Ngày em cho bé ăn 3 lần và 3 lần uống sữa, mỗi lần uống 120ml. Như vậy đã đảm bảo đủ dinh dưỡng cho bé chưa ạ?", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn có cân nặng và chiều cao bình thường. Bạn nên cho bé uống mỗi ngày ít nhất 600 mL sữa, kèm thêm sữa chua hoặc phô-mai. Trong độ tuổi này, bạn cho ăn mỗi ngày 2 cữ cháo và 800 mL sữa thì tốt hơn là 3 cữ cháo và 600 mL sữa.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dinh-duong-25740/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi ngoài nhiều phân có tia máu, nhầy, màu xanh nhạt", "question": "Bé nhà em nay đã được 3 tháng tuổi. 2 bữa nay bé đột nhiên đi ngoài nhiều, phân sệt, có chút tia máu trong phân bé, có chất nhầy đục, phân màu xanh nhạt. Bé đi nhiều nên khá mệt mỏi, ngủ không yên giấc. Em lo lắng không biết lý do bé bị vậy có phải do em ăn nhiều rau và cá quá không? Và em cũng đi ngoài nhiều hơn mọi khi. Xin bác sĩ cho em lời khuyên và cách chữa cho bé mau khỏi. Em xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh ngay. Lần sau, khi con có dấu hiệu bất thường thì việc đầu tiên bạn phải làm là đưa bé đi khám bệnh nhé!,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-ngoai-nhieu-phan-co-tia-mau-nhay-mau-xanh-nhat/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 4 tháng 10 ngày hay bị trớ và phân hơi lỏng", "question": "Thưa bác sĩ! Con em nay được 4 tháng 10 ngày, nặng 7.2kg, cao 66.5 cm (lúc sinh 4.1kg, mổ tại bệnh viện Từ Dũ). Bé thường hay bị trớ nhất là tháng đầu tiên, sau đó giảm dần đến nay bé vẫn còn trớ mỗi khi lật nằm úp, hoặc chuẩn bị đái hoặc ỉa. Bé thường ỉa nhắt nhất là tháng đầu sau sinh, ỉa nhắt ra quần rất nhiều lần trong ngày. Phân vàng, có khi mùi hơi thối, có khi mùi chua, kèm theo bọt. Đến nay 4 tháng hơn rồi mà bé vẫn còn ỉa lỏng. Bé vẫn bú, ngủ và chơi bình thường. Lúc mới sinh mẹ chưa đủ sữa nên em có cho bú 1 hộp sữa Nan400g sau đó bú mẹ hoàn toàn cho đến nay. ( Mẹ thường hay bị rối loạn tiêu hóa, đã từng bị hội chứng ruột kích thích , viêm dạ dày Hp(+) và trào ngược thực quản). Bác sĩ cho em hỏi mẹ bị như vậy có ảnh hưởng cho bé không?", "answer": "Chào bạn,,Bạn cứ tiếp tục cho bé bú sữa mẹ. Các dấu hiệu bạn mô tả không phải là bệnh lý. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-4-thang-10-ngay-hay-bi-tro-va-phan-hoi-long/"}
{"title": "Hỏi đáp: đột biến gen đồng hợp tử", "question": "Chào bác sĩ! Em tên Huyền 29 tuổi lấy nhau 4 năm rồi. Vợ chồng em không thuộc diện vô sinh hiếm muộn nhưng lại rơi vào hoàn cảnh vô cùng éo le – đột biến gen đồng hợp tử, trên thế giới chưa có phương pháp điều trị. Em đã có hai cháu nhưng các cháu đều mất sau 1 tháng. Vợ chồng em rất khổ tâm. Bây giờ vợ chồng em muốn sinh con chỉ mang một nửa bộ gen thì liệu em bé sinh ra có khỏe mạnh không ạ? Em được biết hiện nay có phương pháp cấy trực tiếp tinh trùng vào tử cung, phương pháp này có tỉ lệ thành công là bao nhiêu? chi phí là bao nhiêu ạ? Em rất mong nhận được những tư vấn của bác sĩ. Em cảm ơn ạ. ", "answer": "Chào em,,Em không nói rõ là cả 2 vợ chồng cùng bị đột biến gien hay 1 người. Nếu được vợ chồng em nên đến BV để được tư vấn cụ thể hơn.,Thân mến,,BS CKII Cù Thị Kim Loan\nKhoa Hiếm muộn – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dot-bien-gen-dong-hop-tu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tìm sữa cho bé", "question": "Chào bác sĩ. Bé em đủ 6 tháng và em đã đi làm lại, giờ em chỉ cho bé bú trưa vì em không đủ sữa, chiều làm về em cũng có tí sữa cho bé bú. Bé em ngủ đêm hay thức giấc, mỗi lần thức bé phải bú mới ngủ lại, nhưng sữa em lúc đó không còn nữa phải cho bé bú bình. Em không thể pha sữa cho bé kịp mỗi lần bé thức giấc, nên mấy hôm nay chiều làm về em không cho bé bú và để sữa mẹ cho bé bú mỗi lần thức giấc.Bác sĩ cho em hỏi, bé 6 tháng từ 18h tới 5h sáng phải bú lượng sữa bao nhiêu mới đủ? Bé hay táo bón vậy chọn sữa công thức loại nào tốt? Bác sĩ có tư vấn cho em là cho bé ăn sữa chua. Vậy cho em hỏi cho bé ăn loại nào tốt, 1 ngày bao nhiêu lần? Ngoài Cam, Bưởi ra bé có thể ăn được trái gì nữa? Em rất cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên vắt sữa mỗi 3 giờ một lần để kích thích tiết sữa. Bạn càng “để dành” sữa trong vú thì sữa càng giảm đi vì khi đó, não của bạn hiểu là nhu cầu giảm nên sẽ giảm tiết sữa. Nếu vú được vắt sữa ra hết, không bị ứ sữa thì não sẽ hiểu là nhu cầu tăng nên sẽ tăng tiết sữa. Bạn cũng cần lưu ý uống nước nhiều, uống sữa và tiếp tục ăn nhiều cơm, thịt để có đủ sữa cho bé bú. Bé 6 tháng tuổi ăn dặm ngày 2 lần, bú ít nhất 800mL sữa cả ngày. Sữa chua làm từ sữa bột bé đang uống là tốt nhất. Trái cây gì mềm, nghiền ra được là cho bé ăn được. Bé táo bón thì cho ăn thêm trái cây, uống nước trái cây.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tim-sua-cho-be-25696/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh bị nổi hạch nách trái có mũ", "question": "Kính gửi bác sĩ. Bé nhà em được 6,5 tháng nặng 7,1 kg. Khi được 4 tháng nách trái của bé bị nổi hạch bằng đầu ngón tay, khi giơ tay lên thì nổi u lên 1 chỗ, bữa nay hạch đỏ lên và có mủ. Xin bác sĩ cho hỏi vậy có nguy hiểm không, hướng xử lý như thế nào ạ? Nếu đưa bé đi khám đến bệnh viện nào ạ? Xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Có thể con bạn bị hạch BCG do cơ thể phản ứng mạnh với thuốc chích ngừa lao. Bệnh này không nguy hiểm nhưng bạn nên đưa bé đi khám bệnh để có xử trí phù hợp.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-bi-noi-hach-nach-trai-co-mu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Nghẹt mũi sinh lý ở trẻ", "question": "Bé nhà em được 2 tháng, sinh mổ nên khi bé thở em nghe thấy khò khè, đi khám thì bác sĩ nói không sao. Có người nói là nghẹt mũi sinh lý, nếu nghẹt mũi sinh lý như vậy thì khi nào sẽ hết? Và bị như vậy bé có nằm máy lạnh được không, vì em chỉ mở máy lạnh khoảng 27-28 độ và để ở chể độ mát?", "answer": "Chào bạn,,Có thể chỉnh nhiệt độ phòng em bé trong khoảng 27-28 độ nhưng cần lưu ý tránh để bé nằm ngay dưới luồng gió thổi của máy lạnh và giữ ấm bàn chân khi ở trong phòng máy lạnh. Bạn nên dùng dung dịch vệ sinh mũi để xịt rửa mũi cho bé hàng ngày. Nếu bé vẫn bú tốt, không ho, không sốt, không chảy mũi thì chăm sóc như vậy là đủ. Nếu khò khè thực sự (nghe tiếng khò khè phát ra từ miệng) là do viêm phổi, viêm hô hấp, phải đi khám bệnh để được điều trị.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nghet-mui-sinh-ly-o-tre/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé mới sinh bị ghèn mắt", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà tôi sinh mổ ngày 12/05/2016. Khi sinh được 2 ngày thì bé có ghèn (rỉ mắt) ở mắt. Tôi có hỏi y tá tại khu hậu sanh M thì y tá nói nhỏ dung dịch nhỏ mắt Natri clorid 0,9% cho bé là hết. Nay bé được 1 tuần rùi nhưng bé vẫn bị ghèn (nhiều hơn). Xin Bác sĩ cho hỏi liệu bé có sao không và có cần cho bé đi khám không ạ? Xin cám ơn Bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Nếu mắt bé bị ghèn vàng, hoặc có kèm theo lòng trắng đỏ, sưng mắt thì có khả năng bé bị viêm kết mạc, cần đi khám bệnh ngay. Nếu bé chỉ bị ghèn trắng, không có các dấu hiệu bất thường gì khác thì có thể bị tắc tuyến lệ, chỉ cần day khóe mắt trong nhiều lần trong ngày và nhỏ Natri clorid 0,9% sau khi day mắt là được. Nếu sau 2 tuần không giảm thì đưa đi khám chuyên khoa mắt. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-moi-sinh-bi-ghen-mat/"}
{"title": "Hỏi đáp: Khẩu phần ăn cho bé", "question": "Bé nhà em sinh ngày 10/10/2015, lúc 7 tháng em cho bé ăn cháo ngày 2 bữa, mỗi bữa gần 1 chén cháo, và 800ml sữa cả ngày, trong 1 chén cháo em cho 1 muỗng thịt (cá), 2 muỗng rau, 1 muỗng dầu ăn. Xin hỏi bác sĩ khẩu phần như vậy đã đủ chưa ạ?", "answer": "Chào em,,Nếu con em ăn đủ, đúng thì bé lên cân đều sau 6 tháng, phải tăng cân gấp đôi lúc sanh. Cứ mỗi ký thể trọng cần năng lượng trung bình 100 Calo/ kg/ ngày.,Nếu bé được 7kg thì cần 700 Calo/ ngày.Nếu con em uống được số sữa trên kèm 2 chén cháo mới đủ năng lượng vì sau 6 tháng, bé cần tăng 400-600g/ tháng.,Thân mến,,BS Võ Thị Đem\nTrưởng Khoa Dinh dưỡng Tiết chế – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/khau-phan-an-cho-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé không bú sữa mẹ", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em được 4.5 tháng, cân nặng 6.8kg, lúc sinh được 3.5kg. Bé chỉ bú lúc ngủ khoảng 140-150ml, còn lúc thức thì hầu như không chịu bú. Mỗi đêm bé bú chỉ 2 lần, mỗi lần cách nhau khoảng 4 tiếng, có đêm thì không chịu bú. Và bé cũng không đi đại tiện bình thường mà cứ 3 ngày em phải bơm bé mới đi được, phân lúc đầu hơi rắn màu xanh sau đó thì màu vàng. Bé chủ yếu bú sữa công thức do em ít sữa. Bên cạnh đó, khi ngủ bé hay lắc đầu qua lại liên tục. Bác sĩ cho em hỏi có cách nào để bé bú sữa cả lúc thức không, ban đêm có cần đánh thức bé dậy để cho bú sữa không? Tình trạng bé đi đại tiện và hay lắc đầu như thế có ảnh hưởng gì đến sức khỏe của bé không? Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn lên cân tốt nên không nhất thiết phải ép bé bú đêm, cứ cho bé bú theo nhu cầu. Lượng sữa trung bình bé cần bú trong 24 giờ hiện tại là khoảng 1 lít sữa. Bạn xem thử nếu bé bú đủ thì dãn cử bú ra ít nhất 3 giờ. Bé chỉ bú lúc ngủ chứng tỏ bé không đói hoặc sữa chậm tiêu. Bạn nên tăng cường sữa mẹ. Cữ nào cũng vắt sữa mẹ ra bình, pha thêm sữa công thức nếu thiếu để bé có thể tiêu hóa tốt hơn.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-khong-bu-sua-me/"}
